

# マクローリン展開 例題集

$f(x)$  の  $x = 0$  におけるテイラー展開（マクローリン展開）は、

$$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!} x^n = f(0) + f'(0)x + \frac{f''(0)}{2!}x^2 + \frac{f'''(0)}{3!}x^3 + \cdots$$

で与えられます。しかし、多くの場合、既知の関数の展開（基本展開）を利用して級数の形で求める方が効率的です。

基本となる展開：

- $e^x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots$
- $\sin x = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!} = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \cdots$
- $\cos x = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n}}{(2n)!} = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \cdots$
- $\frac{1}{1-x} = \sum_{n=0}^{\infty} x^n = 1 + x + x^2 + x^3 + \cdots \quad (|x| < 1)$
- $\log(1+x) = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1} \frac{x^n}{n} = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \cdots \quad (|x| < 1, x \neq -1)$
- $(1+x)^\alpha = \sum_{n=0}^{\infty} \binom{\alpha}{n} x^n = 1 + \alpha x + \frac{\alpha(\alpha-1)}{2!}x^2 + \cdots \quad (|x| < 1)$

## 1 問題 1

---

$f(x) = e^{2x}$  のマクローリン展開を求めよ。

解答

解法：基本展開への代入

$e^t$  のマクローリン展開は、

$$e^t = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{t^n}{n!}$$

である。ここで  $t = 2x$  とおくと、

$$f(x) = e^{2x} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(2x)^n}{n!} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2^n}{n!} x^n$$

書き下すと、

$$f(x) = 1 + (2x) + \frac{(2x)^2}{2!} + \frac{(2x)^3}{3!} + \cdots = 1 + 2x + 2x^2 + \frac{4}{3}x^3 + \cdots$$

## 2 問題 2

---

$f(x) = \sin(x^2)$  のマクローリン展開を求めよ。

## 解答

### 解法：基本展開への代入

$\sin t$  のマクローリン展開は、

$$\sin t = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{t^{2n+1}}{(2n+1)!}$$

である。ここで  $t = x^2$  とおくと、

$$f(x) = \sin(x^2) = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{(x^2)^{2n+1}}{(2n+1)!} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{4n+2}}{(2n+1)!}$$

書き下すと、

$$f(x) = \frac{x^2}{1!} - \frac{(x^2)^3}{3!} + \frac{(x^2)^5}{5!} - \cdots = x^2 - \frac{x^6}{6} + \frac{x^{10}}{120} - \cdots$$

### 別解：項別微分（書き下し）

$f(x) = \sin(x^2)$  として、定義通りに微分を計算する。

- $f(x) = \sin(x^2) \implies f(0) = 0$
- $f'(x) = 2x \cos(x^2) \implies f'(0) = 0$
- $f''(x) = 2 \cos(x^2) - 4x^2 \sin(x^2) \implies f''(0) = 2$
- $f'''(x) = -4x \sin(x^2) - 8x \sin(x^2) - 4x^3 \cos(x^2) = -12x \sin(x^2) - 4x^3 \cos(x^2) \implies f'''(0) = 0$
- $f^{(4)}(x) = -12 \sin(x^2) - 24x^2 \cos(x^2) - 12x^2 \cos(x^2) + 8x^4 \sin(x^2) \implies f^{(4)}(0) = 0$
- $f^{(5)}(x) = \cdots \implies f^{(5)}(0) = 0$
- $f^{(6)}(x) = \cdots \implies f^{(6)}(0) = -120 = -5!$ （計算は非常に煩雑）

したがって、

$$f(x) = \frac{f(0)}{0!} x^0 + \frac{f'(0)}{1!} x^1 + \frac{f''(0)}{2!} x^2 + \frac{f'''(0)}{3!} x^3 + \cdots$$

$$f(x) = 0 + 0 + \frac{2}{2!} x^2 + 0 + 0 + 0 + \frac{-120}{6!} x^6 + \cdots$$

$$f(x) = x^2 - \frac{120}{720} x^6 + \cdots = x^2 - \frac{1}{6} x^6 + \cdots$$

となり、級数による解法の結果と一致する。この例から、合成関数の展開は、定義に従って微分を繰り返すよりも、既知の展開に代入する方が圧倒的に効率が良いことがわかる。

## 3 問題 3

---

$f(x) = \log(1-x)$  のマクローリン展開を求めよ。

## 解答

### 解法：基本展開への代入

$\log(1+t)$  のマクローリン展開は、

$$\log(1+t) = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1} \frac{t^n}{n}$$

である。ここで  $t = -x$  とおくと、

$$\begin{aligned} f(x) &= \log(1-x) = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1} \frac{(-x)^n}{n} = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1} (-1)^n \frac{x^n}{n} \\ &= \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{2n-1} \frac{x^n}{n} = \sum_{n=1}^{\infty} (-1) \frac{x^n}{n} = - \sum_{n=1}^{\infty} \frac{x^n}{n} \end{aligned}$$

書き下すと、

$$f(x) = - \left( x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + \cdots \right) = -x - \frac{x^2}{2} - \frac{x^3}{3} - \cdots$$

### 別解：項別積分

$f(0) = \log(1) = 0$  である。 $f(x)$  を微分すると、

$$f'(x) = \frac{1}{1-x} \cdot (-1) = -\frac{1}{1-x}$$

$f'(x)$  は基本展開  $\frac{1}{1-t} = \sum_{n=0}^{\infty} t^n$  を用いて、

$$f'(x) = - \sum_{n=0}^{\infty} x^n = -(1 + x + x^2 + x^3 + \cdots)$$

と展開できる。これを 0 から  $x$  まで項別積分すると、

$$\begin{aligned} f(x) &= f(0) + \int_0^x f'(t) dt = 0 + \int_0^x \left( - \sum_{n=0}^{\infty} t^n \right) dt \\ &= - \sum_{n=0}^{\infty} \int_0^x t^n dt = - \sum_{n=0}^{\infty} \left[ \frac{t^{n+1}}{n+1} \right]_0^x = - \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^{n+1}}{n+1} \end{aligned}$$

ここで  $k = n + 1$  とおくと、 $n = 0$  のとき  $k = 1$  なので、

$$f(x) = - \sum_{k=1}^{\infty} \frac{x^k}{k}$$

となり、同じ結果が得られる。

## 4 問題 4

---

$f(x) = e^x \cos x$  のマクローリン展開を求めよ。

### 解答

#### 解法：オイラーの公式と指数関数の展開

オイラーの公式  $e^{ix} = \cos x + i \sin x$  より、 $\cos x = \operatorname{Re}(e^{ix})$  である。（ $\operatorname{Re}(z)$  は複素数  $z$  の実部）よって、

$$f(x) = e^x \cdot \operatorname{Re}(e^{ix}) = \operatorname{Re}(e^x \cdot e^{ix}) = \operatorname{Re}(e^{(1+i)x})$$

$e^t$  の展開  $e^t = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{t^n}{n!}$  に  $t = (1+i)x$  を代入する。

$$e^{(1+i)x} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{((1+i)x)^n}{n!} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(1+i)^n}{n!} x^n$$

ここで、 $1+i$  を極形式で表すと  $1+i = \sqrt{2}(\cos \frac{\pi}{4} + i \sin \frac{\pi}{4}) = \sqrt{2}e^{i\pi/4}$  。ド・モアブルの定理より、 $(1+i)^n = (\sqrt{2})^n e^{in\pi/4} = 2^{n/2}(\cos \frac{n\pi}{4} + i \sin \frac{n\pi}{4})$  。これを代入すると、

$$e^{(1+i)x} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2^{n/2}(\cos \frac{n\pi}{4} + i \sin \frac{n\pi}{4})}{n!} x^n$$

$f(x)$  はこの実部であるから、

$$f(x) = \operatorname{Re}(e^{(1+i)x}) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2^{n/2} \cos(\frac{n\pi}{4})}{n!} x^n$$

書き下すと、

- $n=0$ :  $\frac{2^0 \cos(0)}{0!} x^0 = 1$
- $n=1$ :  $\frac{2^{1/2} \cos(\pi/4)}{1!} x^1 = \frac{\sqrt{2} \cdot (1/\sqrt{2})}{1} x = x$
- $n=2$ :  $\frac{2^{2/2} \cos(\pi/2)}{2!} x^2 = \frac{2 \cdot 0}{2} x^2 = 0$
- $n=3$ :  $\frac{2^{3/2} \cos(3\pi/4)}{3!} x^3 = \frac{2\sqrt{2} \cdot (-1/\sqrt{2})}{6} x^3 = -\frac{2}{6} x^3 = -\frac{x^3}{3}$
- $n=4$ :  $\frac{2^{4/2} \cos(\pi)}{4!} x^4 = \frac{4 \cdot (-1)}{24} x^4 = -\frac{4}{24} x^4 = -\frac{x^4}{6}$

$$f(x) = 1 + x - \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{6} + \cdots$$

### 別解：級数の積（書き下し）

$e^x$  と  $\cos x$  の展開をそれぞれ書き下して、その積を計算する。

$$e^x = 1 + x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6} + \frac{x^4}{24} + \cdots$$

$$\cos x = 1 - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} - \cdots$$

$$f(x) = (1 + x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6} + \frac{x^4}{24} + \cdots)(1 - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} - \cdots)$$

$x^n$  の項を次数が低い順に集める。

- $x^0$ :  $1 \cdot 1 = 1$
- $x^1$ :  $x \cdot 1 = x$
- $x^2$ :  $1 \cdot (-\frac{x^2}{2}) + \frac{x^2}{2} \cdot 1 = 0$
- $x^3$ :  $x \cdot (-\frac{x^2}{2}) + \frac{x^3}{6} \cdot 1 = -\frac{x^3}{2} + \frac{x^3}{6} = -\frac{2x^3}{6} = -\frac{x^3}{3}$
- $x^4$ :  $1 \cdot (\frac{x^4}{24}) + \frac{x^2}{2} \cdot (-\frac{x^2}{2}) + \frac{x^4}{24} \cdot 1 = \frac{x^4}{24} - \frac{x^4}{4} + \frac{x^4}{24} = \frac{1-6+1}{24} x^4 = -\frac{4}{24} x^4 = -\frac{x^4}{6}$

$$f(x) = 1 + x - \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{6} + \cdots$$

となり、解法 1 の結果と一致する。

## 5 問題 5

---

$f(x) = \frac{1}{1-x-x^2}$  のマクローリン展開を求めよ。

## 解答

### 解法：部分分数分解

分母  $1 - x - x^2 = 0$  の解を  $x = \frac{1 \pm \sqrt{1+4}}{-2} = \frac{-1 \pm \sqrt{5}}{2}$ 。  $\alpha = \frac{1+\sqrt{5}}{2}$  (黄金比),  $\beta = \frac{1-\sqrt{5}}{2}$  とおく。このとき  $\alpha + \beta = 1, \alpha\beta = -1$  である。分母は  $1 - x - x^2 = 1 - (\alpha + \beta)x + (\alpha\beta)x^2 = (1 - \alpha x)(1 - \beta x)$  と因数分解できる。(注:  $\alpha = \frac{-1+\sqrt{5}}{2}, \beta = \frac{-1-\sqrt{5}}{2}$  は  $t^2 + t - 1 = 0$  の解。  $x^2 + x - 1 = 0$  の解が  $t$  なら  $1/t$  は  $1/x^2 + 1/x - 1 = 0 \implies 1 + x - x^2 = 0$  の解。  $t$  の逆数が  $\alpha, \beta$  ではない)

$f(x)$  を部分分数分解する。

$$f(x) = \frac{1}{(1 - \alpha x)(1 - \beta x)} = \frac{A}{1 - \alpha x} + \frac{B}{1 - \beta x}$$

$$A(1 - \beta x) + B(1 - \alpha x) = 1$$

$$x = 1/\alpha \text{ を代入: } A(1 - \beta/\alpha) = 1 \implies A(\frac{\alpha - \beta}{\alpha}) = 1 \implies A = \frac{\alpha}{\alpha - \beta}$$

$$x = 1/\beta \text{ を代入: } B(1 - \alpha/\beta) = 1 \implies B(\frac{\beta - \alpha}{\beta}) = 1 \implies B = \frac{\beta}{\beta - \alpha} = -\frac{\beta}{\alpha - \beta}$$

$$\text{ここで } \alpha - \beta = \frac{1+\sqrt{5}}{2} - \frac{1-\sqrt{5}}{2} = \sqrt{5}。 \text{よって } A = \frac{\alpha}{\sqrt{5}}, B = -\frac{\beta}{\sqrt{5}}。$$

$$f(x) = \frac{1}{\sqrt{5}} \left( \frac{\alpha}{1 - \alpha x} - \frac{\beta}{1 - \beta x} \right)$$

$\frac{1}{1-t} = \sum_{n=0}^{\infty} t^n$  を用いて、

$$f(x) = \frac{1}{\sqrt{5}} \left( \alpha \sum_{n=0}^{\infty} (\alpha x)^n - \beta \sum_{n=0}^{\infty} (\beta x)^n \right)$$

$$= \frac{1}{\sqrt{5}} \sum_{n=0}^{\infty} (\alpha^{n+1} - \beta^{n+1}) x^n$$

ここでフィボナッチ数列  $F_n$  を  $F_0 = 0, F_1 = 1, F_2 = 1, F_3 = 2, \dots$  と定義すると、一般項 (ビネの公式) は  $F_n = \frac{\alpha^n - \beta^n}{\alpha - \beta} = \frac{\alpha^n - \beta^n}{\sqrt{5}}$  である。したがって、

$$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \left( \frac{\alpha^{n+1} - \beta^{n+1}}{\sqrt{5}} \right) x^n = \sum_{n=0}^{\infty} F_{n+1} x^n$$

書き下すと、

$$f(x) = F_1 x^0 + F_2 x^1 + F_3 x^2 + F_4 x^3 + \dots = 1 + x + 2x^2 + 3x^3 + 5x^4 + \dots$$

### 別解：漸化式 (係数比較)

$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n$  において、 $f(x)$  の定義式に代入する。

$$1 = (1 - x - x^2)f(x) = (1 - x - x^2) \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n$$

$$1 = \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n - \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^{n+1} - \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^{n+2}$$

インデックスを揃える。  $k = n + 1, m = n + 2$

$$1 = \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n - \sum_{k=1}^{\infty} a_{k-1} x^k - \sum_{m=2}^{\infty} a_{m-2} x^m$$

$n = 0, n = 1$  の項を分離する。

$$1 = (a_0 + a_1 x + \sum_{n=2}^{\infty} a_n x^n) - (a_0 x + \sum_{k=2}^{\infty} a_{k-1} x^k) - \sum_{m=2}^{\infty} a_{m-2} x^m$$

$$1 = a_0 + (a_1 - a_0)x + \sum_{n=2}^{\infty} (a_n - a_{n-1} - a_{n-2})x^n$$

両辺の係数を比較する。

- $x^0$ :  $a_0 = 1$
- $x^1$ :  $a_1 - a_0 = 0 \implies a_1 = a_0 = 1$
- $x^n (n \geq 2)$ :  $a_n - a_{n-1} - a_{n-2} = 0 \implies a_n = a_{n-1} + a_{n-2}$

これは  $a_0 = 1, a_1 = 1$  で始まるフィボナッチ数列  $F_{n+1}$  ( $F_1 = 1, F_2 = 1, \dots$ ) に他ならない。よって、 $a_n = F_{n+1}$  となり、

$$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} F_{n+1} x^n$$

## 6 問題 6

$f(x) = \tan x$  のマクローリン展開を  $x^5$  の項まで求めよ。

(注：この関数は級数の形で簡潔に表すのが難しいため、項を書き下す)

### 解答

解法：定義に基づく微分

$f(x) = \tan x$  とし、 $f'(x) = 1 + \tan^2 x = 1 + f(x)^2$  の関係を用いて高階微分を  $x = 0$  で計算する。

- $f(x) = \tan x \implies f(0) = 0$
- $f'(x) = 1 + f(x)^2 \implies f'(0) = 1 + f(0)^2 = 1 + 0 = 1$
- $f''(x) = 2f(x)f'(x) \implies f''(0) = 2f(0)f'(0) = 0$
- $f'''(x) = 2(f'(x)^2 + f(x)f''(x)) \implies f'''(0) = 2(f'(0)^2 + f(0)f''(0)) = 2(1^2 + 0) = 2$
- $f^{(4)}(x) = 2(2f'(x)f''(x) + f'(x)f'''(x) + f(x)f'''(x)) = 2(3f'(x)f''(x) + f(x)f'''(x))$   
 $\implies f^{(4)}(0) = 2(3f'(0)f''(0) + f(0)f'''(0)) = 2(0 + 0) = 0$
- $f^{(5)}(x) = 2(3f''(x)^2 + 3f'(x)f'''(x) + f'(x)f'''(x) + f(x)f^{(4)}(x))$   
 $= 2(3f''(x)^2 + 4f'(x)f'''(x) + f(x)f^{(4)}(x))$   
 $\implies f^{(5)}(0) = 2(3f''(0)^2 + 4f'(0)f'''(0) + f(0)f^{(4)}(0)) = 2(0 + 4 \cdot 1 \cdot 2 + 0) = 16$

マクローリン展開の定義式に代入する。

$$f(x) = f(0) + f'(0)x + \frac{f''(0)}{2!}x^2 + \frac{f'''(0)}{3!}x^3 + \frac{f^{(4)}(0)}{4!}x^4 + \frac{f^{(5)}(0)}{5!}x^5 + \dots$$

$$f(x) = 0 + 1x + 0 + \frac{2}{6}x^3 + 0 + \frac{16}{120}x^5 + \dots$$

$$f(x) = x + \frac{1}{3}x^3 + \frac{2}{15}x^5 + \dots$$

別解：級数の商

$\tan x = \frac{\sin x}{\cos x}$  とし、 $\sin x$  と  $\cos x$  の展開の商を考える。

$$\tan x = \frac{x - \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} - \dots}{1 - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} - \dots}$$

$\tan x$  は奇関数なので、 $f(x) = a_1x + a_3x^3 + a_5x^5 + \dots$  とおける。 $(a_1x + a_3x^3 + a_5x^5 + \dots)(1 - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} - \dots) = x - \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} - \dots$  左辺を展開し、両辺の係数を比較する。

$$\begin{aligned} \bullet x^1: a_1 \cdot 1 = 1 &\implies a_1 = 1 \\ \bullet x^3: a_3 \cdot 1 + a_1 \cdot (-\frac{1}{2}) = -\frac{1}{6} &\implies a_3 - \frac{1}{2} = -\frac{1}{6} \implies a_3 = \frac{1}{2} - \frac{1}{6} = \frac{2}{6} = \frac{1}{3} \\ \bullet x^5: a_5 \cdot 1 + a_3 \cdot (-\frac{1}{2}) + a_1 \cdot (\frac{1}{24}) = \frac{1}{120} \\ a_5 + (\frac{1}{3})(-\frac{1}{2}) + (1)(\frac{1}{24}) &= \frac{1}{120} \\ a_5 - \frac{1}{6} + \frac{1}{24} = \frac{1}{120} &\implies a_5 - \frac{4}{24} + \frac{1}{24} = \frac{1}{120} \implies a_5 - \frac{3}{24} = \frac{1}{120} \\ a_5 - \frac{1}{8} = \frac{1}{120} &\implies a_5 = \frac{1}{8} + \frac{1}{120} = \frac{15}{120} + \frac{1}{120} = \frac{16}{120} = \frac{2}{15} \\ f(x) &= x + \frac{1}{3}x^3 + \frac{2}{15}x^5 + \dots \end{aligned}$$

となり、解法 1 の結果と一致する。

## 7 問題 7

---

$f(x) = \log\left(\frac{1+x}{1-x}\right)$  のマクローリン展開を求めよ。

### 解答

**解法：対数法則と基本展開**

対数法則より  $f(x) = \log(1+x) - \log(1-x)$ 。基本展開

$$\begin{aligned} \log(1+t) &= \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1} \frac{t^n}{n} \\ \log(1-t) &= -\sum_{n=1}^{\infty} \frac{t^n}{n} \end{aligned}$$

(これは問題 3 の結果) を  $t=x$  として用いる。

$$\begin{aligned} f(x) &= \left( \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1} \frac{x^n}{n} \right) - \left( -\sum_{n=1}^{\infty} \frac{x^n}{n} \right) \\ &= \sum_{n=1}^{\infty} ((-1)^{n-1} + 1) \frac{x^n}{n} \end{aligned}$$

$n$  の偶奇で場合分けする。

- $n$  が偶数 ( $n = 2k$ ):  $(-1)^{2k-1} + 1 = -1 + 1 = 0$
- $n$  が奇数 ( $n = 2k-1$ ):  $(-1)^{(2k-1)-1} + 1 = (-1)^{2k-2} + 1 = 1 + 1 = 2$

したがって、奇数の項 ( $n = 2k-1$ ) のみが残る、その係数は 2 となる。

$$f(x) = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{2 \cdot x^{2k-1}}{2k-1}$$

$k = n+1$  ではなく  $k = 1, 2, 3, \dots$  で  $n = 1, 3, 5, \dots$  を表すために  $n = 2k-1$  とした。 $n = 0, 1, 2, \dots$  を使うために  $k-1 = n$  とおくと  $k = n+1$  で、

$$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2x^{2n+1}}{2n+1}$$

書き下すと、

$$f(x) = 2 \left( x + \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} + \cdots \right)$$

### 別解：項別積分

$f(0) = \log(1/1) = 0$ 。  $f'(x)$  を計算する。

$$f'(x) = \frac{d}{dx}(\log(1+x) - \log(1-x)) = \frac{1}{1+x} - \frac{-1}{1-x} = \frac{1}{1+x} + \frac{1}{1-x}$$

$\frac{1}{1-t} = \sum_{n=0}^{\infty} t^n$  と  $\frac{1}{1+t} = \sum_{n=0}^{\infty} (-t)^n = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n t^n$  を用いる。

$$f'(x) = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n x^n + \sum_{n=0}^{\infty} x^n = \sum_{n=0}^{\infty} ((-1)^n + 1)x^n$$

$n$  の偶奇で場合分けする。

- $n$  が偶数 (  $n = 2k$  ):  $(-1)^{2k} + 1 = 1 + 1 = 2$
- $n$  が奇数 (  $n = 2k + 1$  ):  $(-1)^{2k+1} + 1 = -1 + 1 = 0$

よって、偶数の項 (  $n = 2k$  ) のみが残る、その係数は 2 となる。

$$f'(x) = \sum_{k=0}^{\infty} 2x^{2k}$$

これを 0 から  $x$  まで項別積分すると、

$$\begin{aligned} f(x) &= f(0) + \int_0^x f'(t) dt = 0 + \int_0^x \left( \sum_{k=0}^{\infty} 2t^{2k} \right) dt \\ &= \sum_{k=0}^{\infty} 2 \int_0^x t^{2k} dt = \sum_{k=0}^{\infty} 2 \left[ \frac{t^{2k+1}}{2k+1} \right]_0^x = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{2x^{2k+1}}{2k+1} \end{aligned}$$

となり、同じ結果が得られる。